---
title: >-
    بخش ۳
---
# بخش ۳

<div class="n" id="bn1"><p>موشی چند سال در دکان خواجه بقال از نقلهای خشک و میوه های تر مالامال به سر می برد و از آن نعمتهای خشک و تر می خورد خواجه بقال آن را می دید و اغماض می کرد و از مکافات وی اعراض می نمود، تا روزی به حکم آنکه گفته اند:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>سفله دون را چو گردد معده سیر</p></div>
<div class="m2"><p>بر هزاران شور و شر گردد دلیر</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>حرصش بر آن داشت که همیان خواجه را ببرد و سرخ و سفید هرچه بود به خانه خود کشید چون خواجه به وقت حاجت دست به همیان برد چون کیسه مفلسانش تهی یافت و چون معده گرسنگان خالی دانست که کار موش است.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>گربه وار کمین کرد و وی را بگرفت و رشته دراز بر پای وی بست و بگذاشت تا به سوراخ خود درون رفت و به اندازه رشته غور آن بدانست، دنبال آن گرفت و آن سوراخ را بکند تا به خانه وی رسید.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>خانه ای دید چون دکانچه صرافان سرخ و سفید بر هم ریخته و دینار و درهم با هم آمیخته، حق خود را تصرف نمود و موش را بیرون آورد و به چنگال گربه سپرد تا جزای خود دید آنچه دید و مکافات حق ناشناسی خود کشید آنچه کشید.</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>گر شور و شری هست حریصان جهان راست</p></div>
<div class="m2"><p>خرم دل قانع که ز هر شور و شری رست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>در عز قناعت همه روح آمد و راحت</p></div>
<div class="m2"><p>در حرص فزونیست اگر دردسری هست</p></div></div>